\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{bremaud} P. Br\'emaud,
``Signaux al\'eatoires pour le traitement du signal et les communications'',
{\em Collection: Cours de l'Ecole Polytechnique, Ellipses}, 1993.

\bibitem{bremaud-proba} P. Br\'emaud,
``Introduction aux probabilit\'es'', Springer Verlag, Berlin.

\bibitem{bony} J.M. Bony,
``Cours d'Analyse'',
{\em Ecole Polytechnique}, 1994.

\bibitem{bony2} J.M. Bony,
``M\'ethodes math\'ematiques pour les sciences physiques,''
{\em Ecole Polytechnique}, 1995.

\bibitem{genat} J.F. Genat,
``Synth\`ese et traitement des sons en temps r\'eel'',
{\em Ecole Polytechnique}, 1994.

\bibitem{karar} J.F Genat et A. Karar,
``Introduction \`a l'analyse et synth\`ese de la parole'',
{\em Ecole Polytechnique}, 1994.

\bibitem{haykin} S. Haykin,
``Adaptive filter theory'',
{\em Prentice Hall}, 1991.


\bibitem{oppenheim} A. Oppenheim et R. Schafer,
``Discrete-time signal processing'',
{\em Prentice Hall}, 1989.

\bibitem{parson} T. Parsons,
``Voice and speech processing'',
{\em Mc-Graw Hill}, 1987.

\bibitem{pap} A. Papoulis,
``Signal analysis'',
{\em Mc Graw Hill}, 1977.

\bibitem{priest} M.B. Priestley,
``Spectral analysis and time series'',
{\em Academic Press}, 1981.

\bibitem{thomas} Y. Thomas,
``Signaux et syst\`emes lin\'eaires'',
{\em Masson}, 1994.

\bibitem{torresani} B. Torr\'esani,
``Analyse continue par ondelettes'',
{\em CNRS editions}, {1995}.

\bibitem{vetterli} M. Vetterli and J. Kovacevic,
``Wavelets and subband coding'',
{\em Prentice Hall}, 1995.

\end{thebibliography} 